_4\. 拉特兰会议取消了特权。使节放逐了皇帝。亚历克修斯-康奈努斯和罗马人。诺曼公爵威廉受封。玛蒂尔德伯爵夫人去世。玛蒂尔达的捐赠_

格里高利党内掀起了一场愤怒的风暴。他们看到格列高里屡战屡胜的丰功伟绩毁于一个教皇的软弱无能。那些没有成为帕斯卡利斯俘虏的红衣主教们谩骂他不该宁可殉教也不服从皇帝的命令；他们厚颜无耻地把他只属于教会纪律范畴的行为称为异端邪说；他们要求撕毁条约。教皇发现自己陷入了可怕的窘境；狂热者把矛头指向他，说他是主的叛徒，这个不幸的人绝望地躲进了孤独的泰拉奇纳，甚至躲到了庞扎岛上。

教会与帕斯卡利斯的关系就像现代国家与违反宪法的君主的关系一样，但很少有一个民族像当时的教会及其议会那样，通过宪法法律手段与违反宪法的统治者进行激烈的斗争。塔斯库勒姆的约翰和奥斯提亚的利奥在罗马召集了一次宗教会议，乌尔班和格里高利的法令立即得到了更新，亨利五世的特权也被宣布无效。当时还是卡西诺山修道院院长的塞格尼的布鲁诺主教强烈支持这一判决。人们要求帕夏尔撤销判决并开除皇帝的教籍；外国主教们大声疾呼，表示愤慨；里昂的约翰宣布召开高卢会议；教皇使节们召集宗教会议，争论十分激烈，甚至有人说要废黜教皇。一场分裂有可能爆发，因为即使是帕斯卡利斯也有他的支持者，不仅在那些同意他的红衣主教中，而且在皇帝的所有支持者中，最后在以著名的沙特尔的伊沃为首的正统但温和的主教中。帕斯卡利斯软弱胆小，内心缺乏安全感；他写信安抚热心的主教们，斥责狂热分子红衣主教对教会领袖的抨击，并沮丧地承认他正在寻找挽回所发生的一切的方法。

1112年3月18日，他在拉特兰召开了一次会议；他描述了自己遭受的苦难，以及自己是如何被迫达成和解的；他宣布枢密院是不公正的行为；但他只能把改进的办法留给会议，因为他自己绝不会放逐皇帝，也不会为叙任权的事烦他。在最后一次会议上，他甚至通过庄严宣誓信仰和承认其前任的决定来洗脱自己的异端指控。

亨利五世和帕夏尔二世的历史提供了一个最显著的证据，证明在政治生活中，条约是多么容易订立和毁坏，即使它们覆盖着宗教的所有印记。只有至高无上的权力才能维持对一方或另一方有害的条约，而条约最牢固的基石永远是共同的利益。严谨的法官会问，教皇的哪种行为更应受到谴责，是他第一次让恐惧或怜悯迫使他签订了不符合教规的条约，还是他第二次让恐惧和悔恨迫使他毁约。如果帕斯卡利斯在做出后一种行为之前就退位，那么他就会成为一个不那么伟大的教皇和一个伟大的人。既然他仍然是教皇，他就选择了一条最体面但也最危险的道路：他将决定权交给了大公会议，他将教皇的权力交给了大公会议。我们已经无法读懂他的内心，无法看到他身上是如何混合着基督徒的谦卑、羞愧和悔恨，以及人性的弱点和愤怒；但他长期抵制狂热主义的煽动，对狂热主义而言，誓言并不神圣。他在亨利入狱期间和入狱后对作伪证的亨利的行为，没有仇恨，使他有权获得罕见的司铎称号；我们敢于推断这也是出于基督徒的情感，而不仅仅是恐惧。会议的决议被送交皇帝，要求他放弃叙任权；亨利五世拒绝了，帕斯卡利斯与他保持了很长时间的友好通信。

他自己拒绝做的事，他的圣座大使却做了。从尼古拉二世和格里高利七世时期开始，教皇向教会各省派出的使节就像他们的 "自我改变 "一样，获得了闻所未闻的权力。根据圣伯纳德的坦率忏悔，他们被所有人、王公贵族、主教和教众所惧怕，成为各国的瘟疫，他们像古罗马的总督一样勒索各国的钱财；但他们帮助教皇征服了国王的宫廷和国家议会。他们的办公室成了最好的外交艺术学校，而他们自己则是当时真正的政治家。普拉内斯特的科农刚刚得知罗马在耶路撒冷发生的事件，作为教皇使节的他就厚颜无耻地放逐了皇帝。亨利的附庸、维埃纳大主教圭多（Guido of Vienne）于1112年10月召集了一次会议，宣布叙任权是异端邪说，用诅咒谴责皇帝是第二个犹大，并要求帕斯卡利斯以拒绝服从他为威胁，确认这些决议。教士们对亨利的憎恨（许多罗马人也有同感）促使希腊皇帝试图重新提出过时的要求。亚历克修斯-康奈努斯是一位幸运而聪明的君主，他看到自己的帝国因十字军东征而得到了保障，十字军东征通过建立耶路撒冷王国和其他叙利亚国家为他提供了抵御土耳其人的手段；他派遣使节前往罗马，哀叹教皇的不幸，祝贺罗马人抵抗了掠夺性的篡夺者，并希望按照古代法律获得罗马王冠。罗马人为了反对亨利，实际上派出了一个华而不实的使团前往君士坦丁堡商谈加冕事宜；但教皇并没有参与这个戏剧性的过程，只有现在在罗马统治更加独立的贵族们趁机大吵大闹。

帕斯卡利斯在罗马度过了一段平静的岁月；他只是时不时地去阿普利亚行使那里教会的权利。1114年10月15日，他在塞普拉诺召开了一次会议，在格里高利七世曾经许诺给罗伯特-吉斯卡尔的地方，他把阿普利亚、卡拉布里亚和西西里的封地交给了罗杰的继任者威廉公爵。因此，罗马教会的处境越来越岌岌可危，它试图维持对诺曼意大利的保护，因为它保留了诺曼意大利的封建主权，与此同时，这位伟大的女伯爵的去世也为罗马教会占有其他已被遗赠的土地开辟了前景。

1115 年 7 月 24 日，七十岁的玛蒂尔达在卡诺萨附近的邦德诺-德-朗科里城堡去世，留下教皇作为她财产的继承人。著名的玛蒂尔德遗产是历史上最致命的礼物之一，在她的时代，它是厄里斯的苹果，一个女人将它扔在教皇和皇帝之间。自皮平之后，再没有其他礼物具有同样的意义；同样的黑暗笼罩着这两份礼物。它们的实际地理或司法边界从未被确定过，令人惊讶的是，玛蒂尔达的特许状中没有任何地方标识，而在当时的捐赠契约中，对土地的描述却非常精确。玛蒂尔达曾向格里高利七世进行过第一次捐赠；但第二份文件指出，这第一份文书已经遗失，因此玛蒂尔达于 1102 年 11 月 17 日在卡诺萨-迪普利亚将一份新的羊皮纸交到了红衣主教伯恩哈德的手中，在这份羊皮纸中，她将山这边和山那边的所有财产都遗赠给了罗马教会，以拯救她和她亲属的灵魂。谨慎的判断早已否定了玛蒂尔达可以无视她那个时代的所有法律观念，也将她祖先曾拥有的大帝国封地，如图斯西亚侯国、斯波莱托和卡梅里诺、曼图亚、摩德纳和雷焦、布雷西亚和帕尔马等，捐献给教皇的观点。但即使他们的捐献只与他们的领地有关（这些领地从波河一直分散到里里斯河），也不再总能找到领地与帝国封地之间的界限，教会可以利用这种不确定性来扩大自己的领地。

格列高利七世的审慎为教皇们选择了玛蒂尔达的继承地；解体的教皇国不仅可以从中得到新生，还可以为统治意大利奠定广泛的基础。如果使意大利南部成为使徒彼得封地的教皇们也占有了玛蒂尔达的财产，或许还将他们的帝国封地转给了他们，那么几乎整个意大利就真的成为了他们的附庸，君士坦丁的神话般的礼物几乎成为了现实。马蒂尔迪克的赠与，无论其性质如何，都将是教皇们的政治杰作；但漫长的岁月过去了，他们甚至还没有夺取这笔遗产中最小的一部分。有三个王位请求者对他们的继承权提出了争议，首先是城市，他们很高兴地获得了自治权；图西亚的城市（比萨、卢卡、锡耶纳、佛罗伦萨、阿雷佐）在玛蒂尔达统治时期已经拥有了共和政体，后来完全自由了，没有教皇对它们提出过请求，教会也没有对摩德纳、雷焦阿拉、曼图亚和帕尔马提出过请求，而费拉拉仍然是一个真正的教会领地，因为它是赐予玛蒂尔达的祖父泰达尔德的。其他的王位请求者是作为玛蒂尔达丈夫的巴伐利亚的韦尔夫五世，以及作为皇帝和洛林家族亲戚的亨利五世。亨利一得知女伯爵去世的消息，就立刻动身前往意大利，准备夺取她的财产；然而，帕斯卡利斯却始终没能夺取玛蒂尔达的土地。在他的继任者和皇帝之间，这位著名女伯爵的继承权在很长一段时间内一直是争论的实际对象，精神和世俗权力之间的巨大斗争在其中不断激化。
